[CNNIC.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CNNIC.jpg "fig:CNNIC.jpg")

**中国互联网络信息中心**（，[缩写为](../Page/缩写.md "wikilink")\[1\]），是经[中华人民共和国国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[主管部门批准](../Page/有关部门.md "wikilink")，于1997年6月3日成立的互联网管理和服务机构。中国互联网络信息中心成立伊始，由[中国科学院主管](../Page/中国科学院.md "wikilink")；2014年末，改由[中央网络安全和信息化委员会办公室](../Page/中央网络安全和信息化委员会.md "wikilink")（[国家互联网信息办公室](../Page/国家互联网信息办公室.md "wikilink")）主管\[2\]。現總部位於[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[中关村南四街](../Page/中关村.md "wikilink")4号中国科学院软-{件}-园1号楼。

在很多场合，中国互联网络信息中心都代表[中华人民共和国政府行使相应的职权](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")。

## 職責

  - 擔當「國家級的互-{}-聯網絡-{信息}-中心」之職
  - 作為中國的頂級域名[.cn和](../Page/.cn.md "wikilink")[中文域名注冊管理機構](../Page/中文域名.md "wikilink")
  - 運行、管理[域名系統](../Page/域名系統.md "wikilink")，維護域名數據庫
  - 選擇域名注冊服務機構
  - 監督、管理域名注冊服務機構的域名注冊服務
  - 代表中國大陸各互聯網絡單位，與世界上其他網際網路資訊中心，作業務聯繫

## 服务

  - 提供SSL证书签发
  - [.cn和](../Page/.cn.md "wikilink")[中文域名注冊](../Page/中文域名.md "wikilink")

## 工作

  - 發佈《[中國互聯-{}-網-{}-絡發展狀況統計報告](../Page/中國互聯網絡發展狀況統計報告.md "wikilink")》
  - 規范[域名注冊服務](../Page/域名注冊.md "wikilink")

## 運行及管理

  - 它的運行和管理工作，由[中央网络安全和信息化委员会办公室](../Page/中央网络安全和信息化委员会办公室.md "wikilink")（国家互联网信息办公室）承擔。
  - 它在業務上受[中华人民共和国工业和信息化部領導](../Page/中华人民共和国工业和信息化部.md "wikilink")。
  - 它在行政上受[中央网络安全和信息化委员会办公室](../Page/中央网络安全和信息化委员会办公室.md "wikilink")（国家互联网信息办公室）領導。

## 產品

  - [中文上網官方版軟-{}-件](../Page/中文上網官方版軟件.md "wikilink")

## 爭議

  - CNNIC製作的上网辅助软件「[中文上網官方版軟-{}-件](../Page/中文上網官方版軟件.md "wikilink")」，曾引起广泛争议。该软件因其强制安装和无法彻底卸载，一度被北京市网-{}-络行业协会列入10款[流氓軟件名单并勒令整改](../Page/流氓軟件.md "wikilink")。\[3\]為此，CNNIC起訴把它列為流氓軟件的殺毒軟件製作者。\[4\]\[5\]
  - 有殺毒軟件製作者批評CNNIC，打着官方的旗号，混淆該軟件與中文域名之區別，令公眾誤以為國家發展中文域名，就等於支持該軟件。\[6\]
  - 2008年，CNNIC收回被搶注的奧運冠軍域名，被回收者表示不服。\[7\]
  - 2009年12月9日，CNNIC被[中国中央电视台](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")《[焦点访谈](../Page/焦点访谈.md "wikilink")》曝光对.cn域名管理不善，致使[色情网站可以轻而易举地更换域名](../Page/色情网站.md "wikilink")。\[8\]12月11日晚，CNNIC发出公告\[9\]，公告暗指从2009年12月14日9时起，禁止个人注册CN域名。\[10\]2010年1月底，CNNIC要求所有cn域名提交个人身份证复印件，由于没有出台适当的隐私保护条例，遭cn域名持有者抵制，不得已将个人身份证信息提交的最后的期限推迟到3月15日。但是提交信息的并不多。
  - CNNIC既不是[事业单位](../Page/事业单位.md "wikilink")，也不是企业或社团，号称非营利机构，却在经营域名注册等业务。

### 安全性質疑

2015年，因CNNIC发行的一个中级CA被发现发行了Google域名的假[证书](../Page/電子證書.md "wikilink")\[11\]，许多用户选择不信任CNNIC颁发的[数字证书](../Page/数字证书.md "wikilink")\[12\]。并引起对CNNIC滥用证书颁发权力的担忧\[13\]。

2015年4月2日，Google宣布不再承认CNNIC所颁发的[电子证书](../Page/电子证书.md "wikilink")\[14\]\[15\]。4月4日，继Google之后，[Mozilla也宣布不再承认CNNIC所颁发的电子证书](../Page/Mozilla.md "wikilink")\[16\]。2016年8月，CNNIC官方网站已放弃自行发行的根证书，改用由DigiCert颁发的证书。

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国互联网络信息中心](https://www.cnnic.net.cn/)
  - [-{zh-hans:中国互联网络信息中心;zh-hk:中國互聯網絡信息中心;zh-tw:中國互聯網絡信息中心;}-域名注冊服務機構認證辦法](http://www.people.com.cn/BIG5/it/306/1963/3054/20020928/833180.html)

{{-}}

[Category:中央网信办直属事业单位](../Category/中央网信办直属事业单位.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国工业和信息化部](../Category/中华人民共和国工业和信息化部.md "wikilink")
[Category:信息中心
(中华人民共和国政府)](../Category/信息中心_\(中华人民共和国政府\).md "wikilink")
[Category:中国互联网](../Category/中国互联网.md "wikilink")
[Category:中文信息处理](../Category/中文信息处理.md "wikilink")
[Category:中关村](../Category/中关村.md "wikilink")
[Category:证书颁发机构](../Category/证书颁发机构.md "wikilink")

1.  [中国互联网络信息中心簡介](https://www.cnnic.net.cn/index/0I/index.htm?1599695258=146424523)
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.